<page title="Le clavier" copyright="2009 Denis Steckelmacher">
    <title>Le clavier</title>
    
    <para>
        Le clavier est l'élément le plus important de l'ordinateur, au même titre que la souris et que l'écran. C'est grâce à lui
        que vous pouvez entrer du texte.
    </para>
    
    <para>
        Même si pour une utilisation très très basique, il n'est pas nécessaire (à des fins de démonstration par exemple), taper
        au clavier est obligatoire si vous voulez utiliser correctement votre ordinateur.
    </para>
    
    <para>
        Le clavier est composé de touches. Sans compter les touches spéciales (celles qui vous permettent de lire votre musique
        préférée, ou de faire une recherche), il y en a 102. L'utilisation des touches est très variée. Par exemple, les touches
        avec une lettre dessus permettent de taper cette lettre. Une pression sur la touche <bold>A</bold> afficher "a" dans une
        <italic>zone de texte</italic>.
    </para>
    
    <para>
        Il y a aussi les touches dites «spéciales». Elles se trouvent tout autour des lettres. La touche <bold>Majuscule</bold>
        ( ↑ , à gauche du clavier, au dessus de «Ctrl») permet de taper des lettres en majuscule. Pour taper une lettre
        majuscule, appuyez sur <bold>Majuscule</bold>, laissez-la enfoncée, et appuyez sur la lettre désirée. Une fois
        que vous avez tapé votre lettre majuscule, vous pouvez relâcher la touche majuscule. Si vous la maintenez, les autres
        lettres seront aussi en majuscule. On nomme cette manipulation <bold>combinaison de touches</bold>, et on les notera
        <key>Maj+une touche</key> dans ce document. De même, <key>Ctrl+S</key> conciste à maintenir <bold>Ctrl</bold> enfoncée pendant
        qu'on appuie sur <bold>S</bold>.
    </para>
    <para>
        Les autres touches ont des fonctions
        variant avec le programme, mais deux touches sortent encore du lot : <bold>Enter</bold> (une flèche qui descend puis qui va à
        gauche) et <bold>Retour arrière</bold> ( ← ), qui efface le dernier caractère que vous avez tapé.
    </para>
    
    <para>
        Une dernière touche doit attirer votre attention : une grande touche, sans rien d'écrit dessus, en bas du clavier. C'est
        la touche <bold>Espace</bold>, qui insère un espace entre deux mots.
    </para>
    
    <para>
        Les autres touches sont d'une moindre importance, et vous ne les utiliserez pas pour taper du texte. De plus, la souris
        peut facilement les remplacer (mais c'est plus lent).
    </para>
</page>