<page title="Internet" copyright="2009 Denis Steckelmacher">
    <title>Internet, le réseau mondial</title>
    
    <para>
        Qui n'a pas entendu parler d'internet ? C'est en effet un réseau, comme vu plus haut, sauf que ce ne sont pas
        vos ordinateurs qui sont connectés, mais tous ceux de la terre !
    </para>
    
    <para>
        Un réseau de cette ampleur ne s'utilise pas comme un simple petit réseau. Vous ne savez pas partager des
        fichiers sur internet, ce serait beaucoup trop dangereux (imaginez si le monde entier pouvait voir vos
        photos et ajouter des fichiers sur votre ordinateur)
    </para>
    
    <para>
        Internet vous permet plein de choses, mais ce qui ous intéresse le plus est ce qu'on appelle le «world wide web»,
        parfois appelé «la toile». C'est en fait un ensemble de pages que vous pouvez afficher, et que nous allons
        tout de suite tester.
    </para>
    
    <warning>Vérifiez que vous avez bel et bien une connexion internet, malheureusement payante. Si ce n'est pas le cas,
    nous ne pouvons malheureusement pas vous aider à l'installer, il va falloir trouver de l'aide ailleurs</warning>
    
    <para>
        Pour aller sur Internet, nous avons besoin d'un «navigateur internet». C'est un programme qui permet d'aller
        chercher les pages et les images sur internet, et également plein d'autres choses. Sous Logram, vous en avez
        d'office un d'installé : <e>Konqueror</e>.
    </para>
    
    <para>
        Commencez par lancer <e>Konqueror</e> en passant par <menu>Menu K/Favoris/Navigateur Web</menu>. Une fenêtre
        s'ouvre après un bref délai, fenêtre qui ressemble à ceci :
    </para>
    
    <para align="center">
        <image url="img/konqueror_accueil.png" description="Accueil de Konqueror" />
    </para>
    
    <para>
        Vous pouvez maintenant faire deux choses : rechercher quelque-chose, ou aller directement sur un <italic>site web</italic>.
        Internet est organisé en sites, qui ont chacun leur adresse. Vous en avez peut-être déjà vues. Chaque site
        web lui-même est composé de pages, reliées par des <bold>lien hypertextes</bold>. Ces liens sont de petits
        morceaux de textes qui, quand vous cliquez dessus, vous amènent sur une nouvelle page. Ceci est un lien par
        exemple : <link to="#">Lien qui ne mène nulle part</link>.
    </para>
    
    <para>
        Tout en haut de la fenêtre, vous avez deux <bold>zones de texte</bold>, que vous connaissez déjà. La première
        permet de taper une adresse internet, pour accéder directement à un site web que vous connaissez, comme par
        exemple <bold>http://www.logram-project.org</bold>, ou <bold>logram-project.org</bold> plus simplement. Si
        vous ne connaissez pas l'adresse d'un site web, vous pouvez faire une recherche en utilisant la deuxième zone
        de texte :
    </para>
   
    <para align="center">
        <image url="img/konqueror_recherche.png" description="Recherche dans Konqueror" />
    </para>
    
    <para>
        Une fois la recherche faite, vous obtenez une page présentant les résultats possibles, avec un extrait
        du site qui contient le résultat. Vous n'avez qu'à cliquer sur le titre de la page de résultat pour
        accéder au site désiré :
    </para>
    
    <para align="center"><image url="img/konqueror_recherche_resultats.png" description="Résultats de recherche" /></para>
    
    <para>
        Chaque site s'utilise différemment des autres, et nous ne pouvons pas vous apprendre à vous servir de tous
        les sites. Vous devez donc découvrir seul les joies d'internet, mais le site de Logram est un bon début.
    </para>
</page>