<page title="Découverte du réseau" copyright="2009 Denis Steckelmacher">
    <title>Découverte du réseau</title>
    
    <para>
        Sur votre ordinateur, vous pouvez faire plein de choses : créer des textes, des images, manipuler des données
        complexes, etc. Malheureusement, sans pouvoir partager ce que vous faites avec les autres, c'est déjà moins
        utile.
    </para>
    
    <para>
        C'est ici qu'intervient la notion de réseau, qui conciste à relier entre eux plusieurs ordinateurs, pour
        partager des fichiers facilement. Relier des ordinateurs entre eux est une tâche complexe, possible de
        maintes manières, et qui ne sera pas expliquée ici. Essayez de trouver quelqu'un pour vous le faire ou
        vous l'expliquer, car il faudrait un livre complet pour traiter de tous les cas possibles.
    </para>
    
    <subtitle>Se connecter à un réseau</subtitle>
    
    <para>
        Une fois les ordinateurs réliés entre eux physiquement (par des cables ou par un réseau WiFi), il devient
        très simple de les relier de manière «logicielle». Pour cela, vous remarquerez une icône en forme de
        prise électrique en bas à droite de votre écran. Il vous suffit de cliquer dessus pour activer le réseau
    </para>
    
    <info>Si vous utilisez un réseau cablé, il n'y a rien à faire, tout marche d'origine (sauf cas complexes non-expliqués
    ici)</info>
    
    <para align="center">
        <image url="img/reseau_activer.png" description="Activation du réseua" />
    </para>
    
    <para>
        Si vous êtes connecté avec des fils, la première zone, tout en haut, devrait afficher une prise branchées. Dans
        ce cas, tout est bon et le réseau est prêt à être utilisé. Si vous êtes connecté en wifi, c'est à peine plus complexe.
        Il faut sélectionner dans la deuxième zone le réseau qui vous appartient (et dont le nom vous a normalement été
        communiqué). Ensuite, cliquez dessus, et entrez le mot de passe nécessaire à la connexion :
    </para>
    
    <para align="center">
        <image url="img/reseau_mdp.png" description="Mot de passe du réseau" />
    </para>
    
    <para>
        Appuyez sur <e>Ok</e>, et attendez quelques instants. Vous êtes connecté au réseau !
    </para>
    
    <subtitle>Accéder aux fichiers d'un autre ordinateur</subtitle>
    
    <para>
        Une fois que vous avez deux ou plusieurs ordinateurs reliés entre eux, ils devraient se voir automatiquement.
        Pour vérifier, allez dans <menu>Menu K/Poste de travail/Réseau</menu>. Vous devriez voir une nouvelle fenêtre
        qui vous montre quelques icônes :
    </para>
    
    <para align="center">
        <image url="img/reseau.png" description="Le réseau" />
    </para>
    
    <para>
        Cliquez sur la première icône («Partages Samba»). Vous accédez alors aux <italic>dossiers partagés</italic>
        des ordinateurs connectés, regroupés en groupes. Par exemple, si vous avez un ordinateur Windows connecté
        au vôtre, vous verrez «MSHome» ou «Workgroup» quand vous aurez cliqué sur «Partages Samba». Si vous cliquez
        sur le nom que vous voyez, vous verrez alors le nom des ordinateurs connectés au vôtre. Si vous cliquez
        sur le nom d'un ordinateur, vous accédez à ses dossiers partagés, dans lesquels vous pouvez naviguer comme pour les
        dossiers "normaux" (appelés dossiers locaux à l'ordinateur).
    </para>
</page>