<page title="La souris" copyright="2009 Denis Steckelmacher">
    <title>Utilisation avancée de la souris</title>
    
    <para>
        Vous savez normalement déplacer la souris et cliquer avec, ou quelqu'un vous l'a montré. Nous allons ici apprendre
        à utiliser toutes les possibilités offertes par une souris, qui peut faire bien plus que cliquer.
    </para>
    
    <subtitle>Les boutons de la souris</subtitle>
    
    <para>
        Une souris dispose de deux boutons ou plus. Le bouton gauche permet de «cliquer» comme vous savez le faire. Le bouton
        droit vous permet bien plus : il active un petit <italic>menu</italic>, qui vous sera bien utile plus tard. Essayez de cliquer
        avec le bouton droit sur ce texte, vous verrez. Attention, <bold>ne cliquez pas ensuite sur le menu</bold>, cliquez juste à côté
        pour le faire disparaître.
    </para>
    
    <info>
        Si vous êtes gauché, les boutons de la souris sont peut-être inversés. Si vous cliquez normalement avec le bouton
        droit, essayez le bouton gauche pour le petit menu.
    </info>
    
    <subtitle>La molette</subtitle>
    
    <para>
        Entre les deux boutons, vous avez normalement une espèce de petite roulette, ou un autre petit bouton. Si vous placez
        votre doigt dessus, qui que vous le dépliez ou le repliez (cela faisant tourner la molette), vous pouver faire défiler
        ce qui est affiché à l'écran.
    </para>
    
    <para>
        Comme exercice, cette page est plus longue que les autres, une partie du texte n'est pas visible. Essayez d'utiliser la
        molette, en la faisant défiler vers le bas, pour voir le reste de cette page. N'oubliez pas que la souris doit
        se trouver au dessus de ce texte.
    </para>
    
    <info>
        Sur les ordinateurs portables, il n'y a pas de molette entre les deux boutons (si vous utilisez l'espèce de plaque tactile
        de votre ordinateur). Il y a normalement sur un des côté de la plaque sensible de petites flèches, ou tout autre signe
        vous indiquant quelque-chose de spécial. Glissez délicattement votre doigt vers le haut ou vers le bas entre ces signes
        pour activer la molette.
    </info>
    
    <para align="center">
        <break /><break /><break /><break /><break /><break /><break /><break /><break />
        Bravo ! Vous savez vous servir de la molette !
    </para>
</page>