<page title="l'interface" copyright="2009 Denis Steckelmacher">
    <title>L'interface</title>
    
    <para>
        Vous savez maintenant comment fonctionne un ordinateur. Partons à la découverte de son interface graphique. Au démarrage
        de l'ordinateur, l'écran est dépouillé de la majorité de son contenu.
    </para>
    
    <subtitle>L'interface générale</subtitle>
    
    <para>
        L'écran est divisé en deux zones : une très grande et une très petite. La grande partie est votre espace de travail, 
        appelée «bureau». C'est dans cette zone que vous travaillez, où les fenêtres sont affichées.
    </para>
    
    <para>
        La petite zone, appelée <e>dock</e> peut sembler moins importante, mais vous ne savez pas utiliser votre ordinateur sans elle. Elle contient 
        tout un tas d'éléments très importants, illustrés par l'image suivante.
    </para>
    
    <subtitle>Le dock : le centre de contrôle</subtitle>
    
    <para>
        Le dock vous permet d'intéragir avec votre ordinateur même quand aucune application n'est
        lancée. Il vous permet également de lancer des applications
    </para>
    
    <para align="center">
        <image url="img/dock.png" description="Le dock de KDE" />
    </para>
    
    <para>
        Décrivons de gauche à droite les éléments que vous voyez (et que vous pouvez retrouver tout
        en bas de votre écran) :
        
        <list>
            <element>
                Le <e>Menu K</e>. Quand vous cliquez dessus, un menu assez consistant s'ouvre. Il
                vous permet de lancer facilement toutes les applications disponibles (traitement
                de texte, calculatrice, etc)
            </element>
            <element>
                L'icône <e>Favoris</e>. Quand vous cliquez dessus, vous pouvez voir tous vos favoris,
                c'est à dire vos documents, applications et <italic>adresses internet</italic> préférées.
            </element>
            <element>
                La <e>Barre des tâches</e>. Cette zone affiche un gros bouton par fenêtre affichée à
                l'écran. Si vous travaillez sur un texte, et que vous devez faire un calcul, vous allez
                lancer la calculatrice. Une fois le calcul fini, il vous faut retrourner sur votre
                texte. Pour cela, vous n'aurez qu'à cliquer sur le bouton sur lequel «Mon beau document
                - Éditeur de texte» est marqué. La fenêtre de votre traitement de texte passera au dessus
                de celle de la calculatrice.
            </element>
            <element>
                La <e>zone de bureaux multiples</e>. Cette zone vous permet de passer d'un <italic>bureau
                virtuel</italic> à un autre. C'est en fait comme si vous disposez de plusieurs écrans. Vous
                pouvez facilement rassembler sur le premier bureau tout ce qui touche à vos textes, sur un autre
                votre programme de gestion de photos, etc.
            </element>
            <element>
                L'<e>affichage du bureau</e>. Quand vous travaillez, les fenêtres s'accumulent. Si vous
                avez besoin de cliquer sur une des icônes de votre bureau, fermer ou réduire les fenêtres
                (appuyer sur leur bouton dans la barre des tâches) peut prendre beaucoup de temps. En
                cliquant sur ce bouton, vous masquez toutes les fenêtres en un clic !
            </element>
            <element>
                La <e>zone de notification</e>. Elle affiche de jolies petites icônes, vous montrant tous
                les programmes qui fonctionnent actuellement, mais qui n'affichent pas de fenêtre (parce que
                ce serait une perte de place). Si vous faites un clic droit dessus, vous arrivez à un menu
                vous permettant d'interagir avec le programme.
            </element>
            <element>
                Les <e>médias récemment insérés</e>. Cette icône n'est pas très active, mais c'est elle qui
                vous permet, lorsque vous branchez votre appareil photo sur votre ordinateur, d'importer toutes
                les photos qu'il contient. Très utile.
            </element>
            <element>
                La <e>batterie</e>. Sur les ordinateurs portables, indique le niveau de charge de la batterie,
                et si le courant est mis.
            </element>
            <element>
                L'<e>indicateur de réseau</e>. Vous permet de savoir si un <italic>réseau</italic> est disponible,
                et si vous pouvez aller sur <italic>Internet</italic>.
            </element>
            <element>
                La date et l'heure, toujours à portée de main.
            </element>
            <element>
                La «<e>noix de pécan</e>». Cet élément n'a pas vraiment de nom. Il permet de configurer le dock
                (ajouter ou retirer des éléments, les déplacer, tout est configurable !)
            </element>
        </list>
    </para>
    
    <subtitle>Le bureau : votre espace de travail</subtitle>
    
    <para>
        Le bureau correspond à plusieurs éléments. Tout d'abord, c'est là que les fenêtres se placent.
        Ensuite, c'est également un «remplissage». Quand il n'y a aucune fenêtre, ou que les fenêtres
        présentes n'occupent pas tout le bureau, il affiche le «papier peint», une image de votre choix,
        et bien plus encore.
    </para>
    
    <para>
        En effet, vous pouvez afficher une image, un diaporama, une vidéo, une animation 3D, une carte, 
        un globe terrestre, la météo, des fractales (dessins mathématiques), et des annimations diverse.
    </para>
    
    <para>
        Sur le papier peint, vous pouvez placer des icônes (petits dessins qui représentent la fonction
        d'un programme, et qui lance le programme quand on clique dessus), et des widgets, c'est à
        dire de petits élements qui accomplissent une tâche simple (notes, météo, musiques, etc).
    </para>
    
    <para align="center">
        <image url="img/widgets.png" description="Widgets de bureau" /><break />
        Widgets (horloge et notes) et une icône
    </para>
    
    <para>
        Le bureau dispose également de sa «noix de pécan», qui permet de changer le papier peint,
        et de gérer les widgets (ajouter et supprimer). Pour les déplacer, il suffit d'approcher la
        souris et de cliquer-glisser sur la barre noire (ou blanche) sur leur bord.
    </para>
</page>