<page title="Fichiers et dossiers" copyright="2009 Denis Steckelmacher">
    <title>Fichiers et dossiers</title>
    
    <para>
        Vous avez maintenant l'interface graphique bien en main, surtout si vous vous êtes amusé à decouvrir ses
        moindres recoins, ce que je vous encourage de faire
    </para>
    
    <para>
        Nous allons maintenant découvrir ensemble quelques applications qui vous serviront tous les jours, ou
        presque. Nous allons commencer par ce qui nous servira le plus, même sans nous rendre compte : <bold>les
        fichiers et dossiers</bold>
    </para>
    
    <subtitle>Organisation des données pour un ordinateur</subtitle>
    
    <para>
        Si vous tapez un texte, vous voulez sans doutes que l'ordinateur s'en souvienne. Ainsi, vous pourrez, dans
        quelques jours, récupérer votre texte sans devoir le recommencer. Pour cela, l'ordinateur utilise des
        <bold>fichiers</bold> et des <bold>dossiers</bold>.
    </para>
    
    <para>
        Un fichier est comme une case, un emplacement dans lequel l'ordinateur place un contenu. Ce contenu peut être
        du texte, une image, une musique, ou encore plein d'autres choses.
    </para>
    
    <para>
        Malheureusement, votre ordinateur contient tellement de fichiers qu'il serait impossible de tous les
        retrouver. Par exemple, si vous avez pris 1 000 photos, vous ne saurez pas rapidement retrouver toutes
        les photos du mariage de Gertrude. C'est ici qu'interviennent les <bold>dossiers</bold>, qui contiennent
        des fichiers (et également d'autres dossiers). Ainsi, vos fichiers sont rassemblés, et vous savez facilement
        retrouver les photos de Gertrude.
    </para>
    
    <subtitle>Naviguez dans vos fichiers avec Dolphin</subtitle>
    
    <para>
        Naviguer dans les fichiers et dossiers est une tâche complexe pour le débutant. Heureusement, il existe
        un programme concu spécialement pour ça, le premier programme que vous allez découvrir. Il s'appelle
        <e>Dolphin</e>, et vous représente graphiquement vos dossiers et fichiers :
    </para>
    
    <para align="center">
        <image url="img/dolphin.png" description="Dolphin" />
    </para>
    
    <para>
        C'est également la première fois que vous voyez une fenêtre complète, et nous allons en profiter pour décrire
        ses éléments :
        
        <list>
            <element>
                Tout en haut, la <e>barre de menus</e>, qui contient «Fichier», etc. Quand vous cliquez sur un des
                textes de ce menu, un autre sous-menu, vertical lui, s'affiche. De menu en menu, vous pouvez commander
                le programme.
            </element>
            <element>
                Les <e>barres d'outils</e> contiennent des boutons, accompagnés d'un texte descriptif, qui permet d'accéder
                très rapidement à des fonctions souvent utilisées (dossier précédemment visité, ou le suivant si on a cliqué sur
                précédant, mode d'affichage (icônes, détails ou colones), s'il faut afficher l'aperçu des fichiers, et s'il faut
                découper l'affichage en morceaux).
            </element>
            <element>
                Les <e>docked windows</e>, ce qui veut dire en français «fenêtres fixées». ous pouvez également
                les déplacer et les redimensionner, ainsi que les sortir de la fenêtre de Dolphin. C'est vraiment très pratique.<break />
                Il y a trois fenêtres disponibles ici : <e>Dossiers</e>, qui affiche l'arbre des dossiers (un
                dossier qui en contient d'autres, etc), <e>Emplacements</e>, qui vous permet de rapidement accéder
                à des dossiers spéciaux (et la corbeille qui contient vos fichiers supprimés, au cas où vous vous êtes trompés) et
                <e>Informations</e> qui contient plein d'informations sur le fichier (ou dossier) actuellement sélectionné.
            </element>
            <element>
                La <e>zone centrale</e> qui contient la liste des fichiers du dossier affiché. Chaque fichier est représenté
                par une icône (ou par son contenu si le fichier le permet), et par un nom. Ainsi, si vous cherchez la photo
                ou Gertrude coupe le gâteau, vous n'aurez qu'à trouver le fichier «Gertrude coupe le gâteau.jpg». Hein ? Qu'est-ce
                que ce «.jpg» qui s'est glissé ? C'est simple. Si vous notez simplement «Gertrude coupe le gateau», l'ordinateur
                ne sait pas si c'est une image, un texte, une musique, ou autre. Il faut spécifier une <bold>extension</bold>. Rassurez-vous,
                votre programme de gestion d'images, de sons ou autre fait tout cela pour vous. Vous n'aurez jamais à retenir les
                extensions.
            </element>
        </list>
    </para>
    
    <para>
        Sur l'image, un <e>Menu Contextuel</e> est affiché. Vous pouvez faire la même chose en cliquant avec le bouto
        droit de la souris dans la zone centrale. Et oui, c'est le fameux petit menu dont je parlais au début, et
        que vous allez enfin pouvoir utiliser. Ce sera également votre première commande pour un programme.
    </para>
    
    <para>
        Si vous faites un clic droit sur un fichier, le menu vous proposera de le renomer, c'est à dire changer son
        nom. Vous pouvez aussi faire plein d'autres choses, mais vous verrez plus tard dans cette page.
    </para>
    
    <para>
        Si le clic droit est fait sur un emplacement vide, vous pourrez créer vos propres fichiers et dossiers. Si
        vous utilisez le clic gauche (ou «clic» tout court) sur un fichier, vous ouvrirez ce fichier avec le programme
        le plus adapté à sa gestion (éditeur de texte pour un texte, visionneuse d'images pour une image, etc)
    </para>
    
    <subtitle>Passons à la pratique</subtitle>
    
    <para>
        L'apprentissage nécessite de l'exercice, et nous allons en faire un tout de suite. Suivez simplement les instructions,
        et vous découvrirez comment gérer efficacement vos fichiers et dossiers. Vous apprendrez également énormément de
        choses. Bonne chance.
    </para>
    
    <list>
        <element>
            S'il n'est pas ouvert, ouvrez <e>Dolphin</e> en faisant <menu>Menu K/Poste de travail/Dossier personnel</menu>.
        </element>
        <element>
            Vous êtes dans le bain, Dolphin est ouvert et vous affiche des dossiers. Découvrons maintenant le menu : cliquez
            sur <menu>Affichage/Panneaux/Dossiers</menu>. Vous voyez que la même chose peut être faite bien plus rapidement
            en utilisant <key>F7</key> : <break />
            <image url="img/dolphin_menu.png" description="Affichage des dossiers dans Dolphin" />
        </element>
        <element>
            En cliquant sur ce menu, vous venez d'afficher une nouvelle <e>docked windows</e> nommée <e>Dossiers</e>. Elle
            affiche normalement plein de dossiers que vous ne connaissez pas, mais ce n'est pas grave.
        </element>
        <element>
            Dans la <e>zone centrale</e>, cliquez avec le bouton droit de la souris à un endroit où il n'y a pas de dossiers,
            et faites comme dans la première image de la page : <menu>Créer un nouveau/Dossier...</menu>.
        </element>
        <element>
            Une <e>boîte de dialogue</e> (petite fenêtre qui vous pose une question) vous demande comment appeler ce dossier,
            l'ordinateur ne sachant pas le deviner. Vous allez donc pouvoir taper au clavier ! Tapez «Mon premier dossier», puis
            cliquez sur <e>OK</e>.<break />
            <image url="img/dolphin_nomdossier.png" description="Nommage d'un dossier" />
        </element>
        <element>
            Félicitations, vous avez créé votre premier dossier. Il est maintenant apparu dans la <e>zone centrale</e>.
            Cliquez simplement dessus. La <e>zone centrale</e> est maintenant vide, puisque votre nouveau dossier ne contient
            rien. Vous pouvez voir où vous êtes dans la zone <e>Dossiers</e> :<break />
            <image url="img/dolphin_dossiers.png" description="Arbre des dossiers" />
        </element>
        <element>
            Maintenant, cliquez avec le bouton droit dans la <e>zone centrale</e>, encore toujours vide. Le menu
            que vous connaissez bien vous propose toujours les mêmes choix. Cette fois-ci, au lieu de cliquer sur
            <menu>Créer un nouveau/Dossier...</menu>, cliquez sur <menu>Créer un nouveau/Fichier texte...</menu>.
            La même fenêtre s'affiche et vous propose d'entrer le nom du fichier. Nommez-le «Mon fichier de texte.txt».
        </element>
        <element>
            Le fichier est créé et apparaît dans la <e>zone centrale</e>. Cliquez dessus avec le bouton gauche de la souris.
        </element>
        <element>
            Un nouveau programme, le traitement de texte simple (il en existe un bien plus complexe et complet), vient
            de s'ouvrir. Grâce à celui-ci, vous pouvez taper du texte dans le fichier :<break />
            <image url="img/kate_enregistrer.png" description="Enregistrement du fichier" />
        </element>
        <element>
            Le fichier contient maintenant du texte. Si vous re-cliquez dessus, le texte que vous aviez tapé est
            à nouveau affiché. Vous pouvez le modifier et ré-enregistrer le fichier.<break /><break />
            Nous allons maintenant explorer un peu plus le <e>menu contextuel</e> des fichiers. Pour cela, placez
            votre souris sur le fichier texte créé et appuyez sur le bouton droit. Dans le menu qui apparaît, cliquez
            sur <bold>Copier</bold> :<break />
            <image url="img/dolphin_copier.png" description="Copier un fichier" />
        </element>
        <element>
            Le fichier est maintenant copié dans une zone de votre ordinateur appelé <e>presse papier</e>. Vous pouvez
            placer dedans tout ce que vous voulez, et <bold>coller</bold> son contenu dans n'importe quel programme.
            C'est très pratique pour transférer des données, et nous allons tout de suite tester. Dans la <e>zone centrale</e>,
            à un endroit vide, cliquez avec le bouton droit, puis sur <menu>Coller un seul fichier</menu>. Une <e>boîte de
            dialogue</e> vous demande le nom du fichier (puisque deux fichiers ne peuvent pas avoir le même nom). Entrez
            par exemple le nom donné dans l'image suivante, puis cliquez sur <bold>Continuer</bold> :<break />
            <image url="img/dolphin_coller.png" description="Coller un fichier" />
        </element>
        <element>
            Pour terminer, nous allons dire que ce nom ne convient pas (trop long par exemple, ou moche). Faites
            un clic droit sur le fichier que vous venez de coller, et choisissez <menu>Renommer</menu>. Une
            <e>boîte de dialogue</e> vous demande un nouveau nom. Je vous laisse le choix.<break />
            <image url="img/dolphin_renommer.png" description="Renommage d'un fichier" />
        </element>
    </list>
    
    <para>
        Voilà, vous avez manipulé vos premiers fichiers et dossiers. Vous pouvez continuer à explorer la fenêtre
        de <e>Dolphin</e>, et celle de l'éditeur de texte. Nous pouvons maintenant passer à des choses encore
        plus intéressantes : le réseau.
    </para>
</page>