<page title="Le menu K" copyright="2009 Denis Steckelmacher">
    <title>Le menu K</title>
    
    <para>
       À la page précédante, vous avez découvert le dock, et son premier élément est le menu K.
       On ne peut pas en parler dans un simple élément de liste, il nécessite une page complète tant
       il est complet.
    </para>
    
    <para>
        Ce <e>Menu K</e> fait une tâche, lancer des applications, mais il la fait très bien. Commencons, pour
        nous fixer les idées, par une image :
    </para>
    
    <para align="center">
        <image url="img/menuk.png" description="Menu K" />
    </para>
    
    <para>
        Le <e>Menu K</e> est divisé en onglets : Favoris, Applications, Poste de travail, Utilisé
        récemment et Quitter.
        
        <list>
            <element>
                <e>Favoris</e> vous permet de vite lancer vos applications préférées. Il est
                affiché quand le menu s'ouvre.
            </element>
            <element>
                <e>Application</e> vous montre toutes les applications disponibles, classées par
                catégories et sous-catégories.
            </element>
            <element>
                <e>Poste de travail</e> vous permet de gérer votre ordinateur et d'accéder à des
                endroits habituellement difficile d'accès (configuration, documents sur d'autres ordinateurs,
                corbeille, etc).
            </element>
            <element>
                <e>Utilisé récemment</e> vous montre les applications et fichiers que vous avez utilisés 
                récemment. Ainsi, si vous passez votre temps à ouvrir le même fichier de texte, vous le
                trouverez facilement à cet endroit.
            </element>
            <element>
                <e>Quitter</e> vous permet d'éteindre votre ordinateur, ou de quitter votre session (pour
                que quelqu'un d'autre puisse utiliser votre ordinateur sans voir vos documents et vos fichiers)
            </element>
        </list>
    </para>
    
    <para>
        Au dessus du <e>Menu K</e>, vous trouverez une petite zone de recherche, qui vous permet de
        facilement trouver des applications bien cachées ou des fichiers.
    </para>
</page>