<page title="Les logiciels" copyright="2009 Denis Steckelmacher">
    <title>Les logiciels ou programmes</title>
    
    <para>
        Maintenant que vous avez la partie «matérielle» de votre ordinateur bien en main, nous allons pouvoir explorer son fonctionnement.
    </para>
    
    <para>
        Un ordinateur est un ensemble très complexe de circuits électroniques, qui travaillent ensemble pour vous fournir ce que
        vous voyez à l'écran. Malheureusement, un ordinateur tout seul ne sait absolument rien faire, même pas allumer votre écran
        et y afficher quelque chose
    </para>
    
    <subtitle>Le chef d'orchestre : le système d'exploitation</subtitle>
    
    <para>
        Il faut donc expliquer patiemment à l'ordinateur comment il fonctionne (il ne sait lui-même pas de quoi il est fait !).
        C'est là le rôle du Système d'exploitation, qui s'occupe de vraiment plein de choses. En outre, il dit à tous les
        composants de l'ordinateur comment ils doivent marcher et intéragir. C'est lui qui dit à votre ordinateur que quand
        vous déplacez la souris, le curseur (la petite flèche) à l'écran doit bouger. L'ordinateur ne le devine pas.
    </para>
    
    <para>
        Il s'occupe également de choses bien plus complexe, comme la gestion des programmes, que nous verront dans le prochain point.
        Il s'occupe de tellement de choses que vous connaissez certainement le nom de certains systèmes d'exploitations, comme, le
        plus connu, Microsoft® Windows©, Apple® MacOS® et Linux®. Sachez, pour information, que vous utilisez en ce moment-même
        Linux, et donc que c'est lui qui gère tout votre ordinateur de ses mains de maître.
    </para>
    
    <subtitle>Ce que vous voyez : les programmes</subtitle>
    
    <para>
        Le système d'exploitation fait énormément de chose, mais il n'est pas utilisable tout seul. Si vous voulez voir à quoi
        ressemble le système d'exploitation tout seul, c'est simple : éteignez votre écran. Voilà.
    </para>
    
    <para>
        Le système d'exploitation sait presque tout faire, mais tout ce qu'il sait faire sont des tâches simples, très simples.
        Par exemple, quand vous déplacez la souris, il y a un programme qui lui dit exactement comment il faut afficher le curseur
        (il peut être en flèche, en ligne, en rond, etc), où l'afficher, et il se charge du reste.
    </para>
    
    <para>
        C'est là qu'interviennent les programmes. Il y en a des complexes (celui qui se charge d'afficher le curseur et tout ce qui
        est graphique, le <e>Serveur X</e> pour information), et des tout simples, comme la calculatrice.
    </para>
    
    <para>
        Un programme est facilement reconnaissable. L'immsense majorité d'entre eux est affiché dans une fenêtre, c'est à dire un 
        rectangle dans lequel tout ce que peut faire le programme est dessiné. Par exemple, la page que vous êtes en train de
        lire est gérée par un programme (qui dit au système d'exploitation comment afficher la page), et contenue dans une
        fenêtre (le rectangle blanc avec de discrètes lignes bleues, et de petits boutons à droite).
    </para>
    
    <para>
        Une fenêtre peut être déplacée. Pour cela, cliquez sur la «barre de titre» (la partie blanche dont je parlais plus haut, avec
        les lignes bleues), maintenez le bouton de la souris enfoncé, et déplacez-la. La fenêtre suit votre souris !
    </para>
</page>