<page title="Ce que vous devez connaître avant de continuer">
    <text>
        Bravo ! Si vous êtes ici, c'est que vous avez réussi à manipuler la souris. C'est une première étape importante.
    </text>
    <text>
        Cette page va vous apprendre à parcourir la documentation sans l'aide d'une personne extérieure. Elle va aussi faire en sorte que tout ce qui vous paraît compliqué actuellement vous paraisse simple.
    </text>
    <text>
        Commencons par le commencement : ce que vous voyez à l'écran. Il contient les informations affichées par l'ordinateur. Malheureusement, il en affiche beaucoup, ce qui n'est pas simple. Vous êtes actuellement en train de lire un texte. Vous remarquerez que quand vous changez de page, seul le texte à cet endroit change. C'est la [b]zone de contenu[/b]. Elle forme plus ou moins un carré délimité à gauche par une grande zone blanche, et aux autres côtés par un changement de couleur ressemblant à un «bord».
    </text>
    <text>
        Tout ce qu'il y a autour ne doit pas vous perturber. Il vous suffit de vous concentrer sur le texte au centre pour continuer, c'est lui qui contient l'aide. Le reste vous permet de naviger entre les pages, de retrouver une information utile, et de changer de page
    </text>
    <text>
        En parlant de changement de page, vous remarquerez qu'en bas de la zone de texte, après la ligne de séparation, se trouvent ce qu'on appelle des [em]boutons[/em]. Ce sont de petits rectangles arrondis de couleur claire, avec un texte dessus. Ils vous permettent de donner des ordres à l'ordinateur. Par exemple, si vous cliquez sur un bouton «Faire du café», l'ordinateur fera du café (simple exemple).
    </text>
    <text>
        Les boutons en dessous de la zone de contenu vous permettent de changer de page. Si vous cliquez sur le bouton «Suivant», vous passerez à la page suivante et continuerez votre découverte. Les autres boutons ne vous sont encore d'aucune utilité.
    </text>
    <text>
        Voyons donc si vous avez retenu. Pour passer à la page suivante et continuer d'apprendre, cliquez sur le bouton «Suivant».
    </text>
</page>