<page title="Utilisation complète de la souris">
    <text>
        Vous savez déjà déplacer la souris et cliquer, ce qui est déjà beaucoup. Il reste cependant quelques petits détails à apprendre. Si le contenu des pages précédantes vous a donné mal de tête, il est le moment de faire une petite pose. En effet, cette page et les suivantes doivent être bien comprises. Heureusement, ce ne sont que se simple gestes faciles à appréhender.
    </text>
    <text>
        Dans les pages précédantes, nous avons parlé du déplacement de la souris, et du clic. Nous allons approfondir ces notions, juste le nécessaire pour être certain qu'il n'y ait plus de zones d'ombre.
    </text>
    <text>
        Le déplacement de la souris fait bouger le curseur à l'écran, dans le sens dans lequel vous avez déplacé la souris. Une souris est très sensible, et peut donc sembler ne pas répondre à vos demandes pendant les premiers temps. Essayez de la déplacer minutieusement de quelques millimètres, elle se calmera. Avec le curseur, vous pouvez atteindre toutes les zones de l'écran.
    </text>
    <text>
        Le curseur lui-même peut être considéré comme le représentant «virtuel» d'un de vos doigts. Il permet de montrer des choses à l'ordinateur. C'est comme si vous baladiez votre doigt contre l'écran, sans le toucher.
    </text>
    <text>
        Si on continue dans ce sens, nous pouvons dire que quand vous cliquez avec le bouton gauche, c'est comme si vous appuyiez votre doigt sur l'écran. Cela dit à l'ordinateur «Je veux que tu fasses ce qui convient avec ce qu'il y a en dessous de la souris». Généralement, l'action «qui convient» est l'appui d'un bouton.
    </text>
    <text>
        La souris dispose également d'un deuxième bouton. Il permet de faire une [em]autre[/em] action. Vous ne savez pas encore le tester pour le moment, car les boutons n'ont qu'une seule action (les cliquer). Il existe cependant d'autres endroits à l'écran qui acceptent deux actions, vous les découvrirez le moment venu.
    </text>
    <text>
        Manipulez encore un peu la souris, pour appréhender sa vitesse. Une fois que vous serez à l'aise, cliquez sur «Suivant» pour passer à la page suivante, une autre page importante. Les prochaines pages ne vous diront plus de cliquer sur «Suivant», mais il faudra le faire. C'est simplement pour ne pas se répéter.
    </text>
</page>