<page title="L'environnement : votre espace de travail">
    <text>
        Manipuler des fenêtres est une chose, mais encore faut-il afficher ces fenêtres, et les gérer complètement. C'est dans cette page que vous allez apprendre à utiliser l'environnement qui entoure les fenêtres. Vous verrez, ce sera très joli et très agréable.
    </text>
    <text>
        Tout d'abord, faites une petite pose et explorez votre écran. À l'avenir, si vous êtes perdu, explorez votre écran. Une quantité impressionnante d'informations y est placée, aux endroits qui conviennent le mieux.
    </text>
    <text>
        Si vous ne l'avez pas trop déplacée, vous avez au centre la fenêtre de l'Assistant, mais autour, ce n'est pas noir, ni vide. C'est en effet l'environnement que vous voyez-là, ce qui entoure les fenêtes. Derrière la fenêtre se trouve le [em]papier peint[/em], une image de remplissage qui permet de ne pas afficher du noir. C'est plus joli. Déplacez la fenêtre de l'assistant pour voir le papier peint dans son entièreté. N'est-il pas joli ?
    </text>
    <text>
        Tout en bas de l'écran se trouve une barre blanchâtre ou grisâtre. Vous voyez peut-être un peu du papier-peint au travers. C'est cette barre qui vous permet de contrôler tout l'ordinateur, et pas seulement la fenêtre que vous avez sous les yeux.
    </text>
    <text>
        Sous son apparence complexe, elle est en fait très simple, mais vous permet beaucoup de choses. Ce sera l'objet de la sous-page suivante, maintenant que vous savez manipuler les sous-pages.
    </text>
    <text>
        Pour les curieux, sachez que l'environnement porte le doux nom de [b]KDE[/b], comme les logiciels ont un nom. KDE veut dire en anglais «K Desktop Environment», c'est à dire en français «Environnement de bureau K», le K n'ayant aucune signification particulière.
    </text>
    <image path="img/kde-logo.png" tooltip="Le logo de l'environnement de bureau KDE" />
    <page />
    <text>
        La barre en dessous de l'écran s'appelle le [em]dock[/em], et vous permet d'accéder à tout ce que votre ordinateur peut faire. Elle affiche également un certain nombre d'informations.
    </text>
    <image path="img/dock.png" tooltip="Le dock" />
    <text>
        Voici la description de ce que vous pouvez voir dans votre dock, de droite à gauche. Vous avez peut-être des éléments en plus, mais normalement rien en moins. Vous pouvez ignorer ce qui n'est pas décrit ici.
    </text>
    <text>
        [ul]
        [li]La [b]noix de cajoux[/b] vous permet, si vous cliquez dessus, de configurer le dock. N'y touchez pas encore, vous apprendrez à configurer et adapter votre environnement dans la troisième partie de l'assistant.[/li]
        [li]La date et l'heure affiche ... la date et l'heure. Si vous cliquez dessus, un calendrier s'affiche, vous permettant de mieux vous repérer dans le temps. Re-cliquez sur l'heure pour cacher le calendrier.[/li]
        [li]La [b]zone de notifications[/b] affiche l'état d'applications qui ne possèdent pas de fenêtres, comme par exemple tout le petit monde qui maintient votre ordinateur «en vie». Ici, il y a deux icônes : celle qui permet au son de fonctionner (si vous cliquez dessus, vous pouvez régler le volume) et celle qui permet au [em]presse-papier[/em] de fonctionner. Elle ne vous intéresse pas encore.[/li]
        [li]La [b]liste des tâches[/b] est une zone extrêmement importante. Elle affiche un gros bouton par fenêtre ouverte, et vous permet de les cacher. Dans les pages précédantes, vous avez appris à déplacer les fenêtres. Il est maintenant temps pour vous de savoir les cacher. [b]Lisez les phrases suivantes jusqu'au bout pour ne pas être coincé ![/b]. Pour cacher une fenêtre, cliquez sur le gros bouton, la fenêtre disparaît. Pour la réafficher, cliquez à nouveau sur le gros bouton. Vous pouvez tester maintenant. Ainsi, vous gardez toujours un écran propre sans avoir trop de fenêtres.[/li]
        [li]Les [b]bureaux virtuels[/b] sont encore un peu trop complexes pour le moment. Vous les testerez plus tard.[/li]
        [li]Le [b]menu principal[/b] est un chef d'oeuvre de technologie, et fera l'objet de la prochaine sous-page. Il vous permet de lancer des logiciels, et bien plus encore ![/li]
        [/ul]
    </text>
    <page />
    <text>
        Le [em]menu principal[/em] vous permet d'accéder à tout votre ordinateur. Comme l'apprentissage par la pratique est le meilleur, vous allez directement pouvoir le tester.
    </text>
    <text>
        Commencez par déplacer la fenêtre de l'Assistant le plus possible à droite de l'écran, sans qu'elle n'en sorte. Ainsi, vous laissez plus de place au menu principal. Ensuite, cliquez sur le logo vert de Logram en bas à gauche de l'écran. Un nouvel élément graphique s'affiche. Ne déplacez pas votre souris dedans, il est sensible à la position du curseur, et pouraît lancer quelque-chose sans que vous ne le sachiez.
    </text>
    <text>
        Prenez le temps de le regarder. À sa gauche se trouvent de grosses icônes, ce sont des onglets. Celle tout en bas, marquée «Applications», est sur un fond plus clair. C'est l'icône dite [em]active[/em]. Si «Applications» est actif, alors la partie à droite du menu afficher deux colonnes. Celle de gauche contient vos applications préférées (ou logiciels, c'est un synonyme). Vous apprendrez dans la troisième partie comment rajouter des applications préférées et y accéder très rapidement. La partie droite contient une liste de [em]catégories[/em], c'est à dire des groupes de logiciels, en rapport avec les images, le texte, [em]internet[/em], etc.
    </text>
    <text>
        Vous allez tout de suite tester ce menu. S'il s'est refermé (donc si vous avez cliqué en dehors), rouvrez-le. Ensuite, déplacez le curseur vers la catégorie «Utilitaires», et cliquez sur ce mot. Le menu change légèrement : les applications préférées sont remplacées par la liste des catégories. La liste des catégories est remplacée par la liste des logiciels utilitaires, classés par ordre alphabétique.
    </text>
    <text>
        Logram est fourni avec beaucoup d'utilitaires, plus que le menu sait afficher. Vous trouverez, entre ces deux colonnes, un ascenceur, comme nous avons déjà vu dans le chapitre sur «l'interface». Cliquez sur la flèche vers le bas, en bas de l'ascenceur, pour descendre un petit peu dans la liste des logiciels, jusqu'à ce que vous aperceviez un certain «KWrite», doté d'une icône de feuille de papier sur laquelle on écrit.
    </text>
    <text>
        Ce logiciel, vous le connaissez ! Il a servi d'exemple pour montrer comment se servir des fenêtres. N'ayez crainte, cliquez dessus. Après un bref instant, une nouvelle fenêtre, inconnue, s'ouvre. Elle vous invite à entrer du texte. C'est le moment parfait pour tester le clavier. Une fois fini, cliquez sur la croix en haut à droite de la barre de titre de cette fenêtre pour la fermer. Une question vous sera posée, répondez «Abandonner».
    </text>
    <page />
    <text>
        Voilà, c'est fini pour la structure de l'ordinateur ! Que d'aprentissage, que de nouvelles choses. Si vous pensez ne pas avoir tout compris, relisez ce lourd chapitre. En connaissant la fin, vous comprendrez mieux le début. En comprenant mieux le début, vous comprendrez mieux la fin.
    </text>
    <text>
        Pour passer à la suite, cliquez sur «Remonter», puis directement sur «Suivant». Vous découvrirez alors ce qui vous attend dans la deuxième partie de l'Assistant, la partie des choses sérieuses, une partie particulièrement intéressante. Notez qu'elle s'adresse aussi bien à vous qu'à ceux ayant déjà utilisé un ordinateur, mais sur lequel autre-chose sur Logram était installé. Les pages qui ne vous concernent pas seront signalées.
    </text>
    <button to="compu-struct.xml" title="Relire la structure des ordinateurs" />
</page>